

你好，我是邵亚方。

对互联网服务而言， 网络问题是非常多的，而且很多问题的外在表现都是网络问题，这就需要我们从网络入手，分析清楚根本原因是什么。而要分析各种各样的网络问题，你必须掌握一些分析手段，这样在出现问题的时候，你就可以高效地找到原因。这节课我就带你来了解下TCP的常见问题，以及对应的分析套路。

在Linux上检查网络的常用工具
----------------

当服务器产生问题，而我们又不清楚问题和什么有关时，就需要运行一些工具来检查系统的整体状况。其中，dstat是我们常用的一种检查工具：

    $ dstat
    --total-cpu-usage-- -dsk/total- -net/total- ---paging-- ---system--
    usr sys idl wai stl| read  writ| recv  send|  in   out | int   csw 
      8   1  91   0   0|   0  4096B|7492B 7757B|   0     0 |4029  7399 
      8   1  91   0   0|   0     0 |7245B 7276B|   0     0 |4049  6967 
      8   1  91   0   0|   0   144k|7148B 7386B|   0     0 |3896  6971 
      9   2  89   0   0|   0     0 |7397B 7285B|   0     0 |4611  7426 
      8   1  91   0   0|   0     0 |7294B 7258B|   0     0 |3976  7062
    

如上所示，dstat会显示四类系统资源的整体使用情况和两个关键的系统指标。这四类系统资源分别是：CPU、磁盘I/O、 网络和内存。两个关键的系统指标是中断次数（int）和上下文切换次数（csw）。而每个系统资源又会输出它的一些关键指标，这里你需要注意以下几点：

![](assets/145508f238e794df5fbf84f200c7ce68.jpg)

如果你发现某一类系统资源对应的指标比较高，你就需要进一步针对该系统资源做更深入的分析。假设你发现网络吞吐比较高，那就继续观察网络的相关指标，你可以用dstat -h来查看，比如针对TCP，就可以使用dstat -tcp：

    $ dstat --tcp
    ------tcp-sockets-------
    lis  act  syn  tim  clo 
      27   38    0    0    0
      27   38    0    0    0
    

它会统计并显示系统中所有的TCP连接状态，这些指标的含义如下：

![](assets/c91a94caf6f74b508bf3648e7e9197a4.jpg)

在得到了TCP连接的整体状况后，如果你想要看TCP连接的详细信息，你可以使用ss这个命令来继续观察。通过ss你可以查看到每个TCP连接都是什么样的：

    $ ss -natp
    State         Recv-Q         Send-Q                                       Local Address:Port                     Peer Address:Port                                                                        
    LISTEN0      100                                  0.0.0.0:36457         0.0.0.0:*                                                                                users:(("test",pid=11307,fd=17))                                       
    LISTEN0      5                                    0.0.0.0:33811         0.0.0.0:*                                                                                users:(("test",pid=11307,fd=19))                                       
    ESTAB 0      0                                  127.0.0.1:57396       127.0.1.1:34751                                                                            users:(("test",pid=11307,fd=106))                                      
    ESTAB 0      0                                  127.0.0.1:57384       127.0.1.1:34751                                                                            users:(("test",pid=11307,fd=100))                                                                          
    

如上所示，我们能查看到每个TCP连接的状态（State）、接收队列大小（Recv-Q）、发送队列大小（Send-Q）、本地IP和端口（Local Address:Port ）、远端IP和端口（Peer Address:Port）以及打开该TCP连接的进程信息。

除了ss命令外，你也可以使用netstat命令来查看所有TCP连接的详细信息：

    $ netstat -natp
    

不过，我不建议你使用netstat，最好还是用ss。因为netstat不仅比ss慢，而且开销也大。netstat是通过直接读取/proc/net/下面的文件来解析网络连接信息的；而ss使用的是netlink方式，这种方式的效率会高很多。

netlink在解析时会依赖内核的一些诊断模块，比如解析TCP信息就需要tcp_diag这个诊断模块。如果诊断模块不存在，那么ss就无法使用netlink这种方式了，这个时候它就会退化到和netstat一样，也就是使用解析/proc/net/这种方式，当然了，它的效率也会相应变差。

另外，如果你去看netstat手册，通过man netstat，你会发现这样一句话“This program is obsolete. Replacement for netstat is ss”。所以，以后在分析网络连接问题时，我们尽量还是使用ss，而不是netstat。

netstat属于net-tools这个比较古老的工具集，而ss属于iproute2这个工具集。net-tools中的常用命令，几乎都可以用iproute2中的新命令来代替，比如：

![](assets/cac1d4a8592a72cd5f249449867ebb81.jpg)

除了查看系统中的网络连接信息外，我们有时候还需要去查看系统的网络状态，比如说系统中是否存在丢包，以及是什么原因引起了丢包，这时候我们就需要netstat -s或者它的替代工具nstat了：

    $ nstat -z | grep -i drop
    TcpExtLockDroppedIcmps          0                  0.0
    TcpExtListenDrops               0                  0.0
    TcpExtTCPBacklogDrop            0                  0.0
    TcpExtPFMemallocDrop            0                  0.0
    TcpExtTCPMinTTLDrop             0                  0.0
    TcpExtTCPDeferAcceptDrop        0                  0.0
    TcpExtTCPReqQFullDrop           0                  0.0
    TcpExtTCPOFODrop                0                  0.0
    TcpExtTCPZeroWindowDrop         0                  0.0
    TcpExtTCPRcvQDrop               0                  0.0
    

上面输出的这些信息就包括了常见的丢包原因，因为我的这台主机很稳定，所以你可以看到输出的结果都是0。

假如你通过这些常规检查手段没有发现异常，那你就需要考虑使用网络分析的必备工具——tcpdump了。

分析网络问题你必须要掌握的工具：tcpdump
-----------------------

tcpdump的使用技巧有很多，在这里我们不讲述这些使用技巧，而是讲述一下它的工作原理，以便于你理解tcpdump到底在干什么，以及它能够分析什么样的问题。

tcpdump的大致原理如下图所示：

![](assets/a2a0cdc510d8e77677ba957e0408cf27.jpg "tcpdump基本原理")

tcpdump抓包使用的是libpacp这种机制。它的大致原理是：在收发包时，如果该包符合tcpdump设置的规则（BPF filter），那么该网络包就会被拷贝一份到tcpdump的内核缓冲区，然后以PACKET_MMAP的方式将这部分内存映射到tcpdump用户空间，解析后就会把这些内容给输出了。

通过上图你也可以看到，在收包的时候，如果网络包已经被网卡丢弃了，那么tcpdump是抓不到它的；在发包的时候，如果网络包在协议栈里被丢弃了，比如因为发送缓冲区满而被丢弃，tcpdump同样抓不到它。我们可以将tcpdump的能力范围简单地总结为：网卡以内的问题可以交给tcpdump来处理；对于网卡以外（包括网卡上）的问题，tcpdump可能就捉襟见肘了。这个时候，你需要在对端也使用tcpdump来抓包。

你还需要知道一点，那就是tcpdump的开销比较大，这主要在于BPF过滤器。如果系统中存在非常多的TCP连接，那么这个过滤的过程是非常耗时的，所以在生产环境中要慎用。但是，在出现网络问题时，如果你真的没有什么排查思路，那就想办法使用tcpdump来抓一下包吧，也许它的输出会给你带来一些意外的惊喜。

如果生产环境上运行着很重要的业务，你不敢使用tcpdump来抓包，那你就得去研究一些更加轻量级的追踪方式了。接下来，我给你推荐的轻量级追踪方式是TCP Tracepoints。

TCP疑难问题的轻量级分析手段：TCP Tracepoints
-------------------------------

Tracepoint是我分析问题常用的手段之一，在遇到一些疑难问题时，我通常都会把一些相关的Tracepoint打开，把Tracepoint输出的内容保存起来，然后再在线下环境中分析。通常，我会写一些Python脚本来分析这些内容，毕竟Python在数据分析上还是很方便的。

对于TCP的相关问题，我也习惯使用这些TCP Tracepoints来分析问题。要想使用这些Tracepoints，你的内核版本需要为4.16及以上。这些常用的TCP Tracepoints路径位于/sys/kernel/debug/tracing/events/tcp/和/sys/kernel/debug/tracing/events/sock/，它们的作用如下表所示：

![](assets/e8b54452ccff8545441e4b5c655b7d12.jpg)

这里多说两句，表格里的tcp_rcv_space_adjust是我在分析RT抖动问题时贡献给内核的，具体你可以看[net: introduce a new tracepoint for tcp_rcv_space_adjust](https://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/torvalds/linux.git/commit/?h=v5.9-rc3&id=6163849d289be6ff2acd2fb520da303dec3219f0)这个commit。还有inet_sock_set_state，该Tracepoint也是我贡献给Linux内核的，具体可详见[net: tracepoint: replace tcp_set_state tracepoint with inet_sock_set_state tracepoint](https://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/torvalds/linux.git/commit/?h=v5.9-rc3&id=563e0bb0dc74b3ca888e24f8c08f0239fe4016b0)。其实我对“inet_sock_set_state”这个名字不太满意，本来想使用“inet_sk_set_state”来命名的，因为后者更精炼，但是为了更好地匹配内核里的struct inet_sock结构体，我还是选择了现在这个略显臃肿的名字。

我们回到TCP Tracepoints这一轻量级的追踪方式。有一篇文章对它讲解得很好，就是Brendan Gregg写的[TCP Tracepoints](http://www.brendangregg.com/blog/2018-03-22/tcp-tracepoints.html)，这里面还详细介绍了基于Tracepoints的一些工具，如果你觉得用Python脚本解析TCP Tracepoints的输出有点麻烦，你可以直接使用里面推荐的那些工具。不过，你需要注意的是，这些工具都是基于ebpf来实现的，而ebpf有一个缺点，就是它在加载的时候CPU开销有些大。这是因为有一些编译工作比较消耗CPU，所以你在使用这些命令时要先看下你的系统CPU使用情况。当ebpf加载起来后，CPU开销就很小了，大致在1%以内。在停止ebpf工具的追踪时，也会有一些CPU开销，不过这个开销比加载时消耗的要小很多，但是你同样需要注意一下，以免影响到业务。

相比于tcpdump的臃肿，这些TCP Tracepoints就很轻量级了，你有必要用一用它们。

好了， 我们这节课就讲到这里。

课堂总结
----

我们讲了TCP问题分析的惯用套路，我再次强调一下这节课的重点：

*   尽量不要使用netstat命令，而是多使用它的替代品ss，因为ss的性能开销更小，运行也更快；
*   当你面对网络问题一筹莫展时，可以考虑使用tcpdump抓包看看，当系统中的网络连接数较大时，它对系统性能会产生比较明显的影响，所以你需要想办法避免它给业务带来实质影响；
*   TCP Tracepoints是比较轻量级的分析方案，你需要去了解它们，最好试着去用一下它们。

课后作业
----

请问tcpdump在解析内核缓冲区里的数据时，为什么使用PACKET_MMAP这种方式？你了解这种方式吗？这样做的好处是什么？欢迎你在留言区与我讨论。

感谢你的阅读，如果你认为这节课的内容有收获，也欢迎把它分享给你的朋友，我们下一讲见。